\chapter[ Wyniki i eksperymenty (Zdunowski Tomasz)]{Wyniki i eksperymenty}\label{5}
W tym rozdziale przedstawione zostały wyniki osiągane przez zaimplementowany w ramach projektu system segmentacji. Wyznaczenie dokładności przewidywania w systemach segmentacji semantycznej jest problemem złożonym i znacząco różni się od kontroli skuteczności dla klasycznych problemów klasyfikacji. Wykorzystywane są w tym celu specjalnie przystosowane metryki, które opisano w sekcji \ref{metryki}. W drugiej sekcji zaprezentowane zostały zdjęcia obrazujące błędy, czyli różnicę pomiędzy obrazem powstałym w wyniku działania systemu segmentacji, a obrazem\textit{ ground truth}. W zakresie testowania skuteczności zaimplementowanego modelu przeprowadzono również eksperymenty, z wykorzystaniem zrealizowanego w ramach projektu interfejsu graficznego korzystającego z funkcjonalności Maps Static API, dzięki czemu możliwe było zweryfikowanie otrzymywanych rezultatów dla zabudowań zlokalizowanych w różnych regionach kuli ziemskiej.


\section{Wyniki sieci}
Zaimplementowany w projekcie model sieci testowany był na zestawie 4 zdjęć w zbiorze testowym i 4 w zbiorze weryfikacyjnym dla każdego obszaru. W ceku przeprowadzenia pomiarów i uzyskania wyników wykorzystane zostały metryki opisane w poprzedniej sekcji. W tabelach \ref{tab:wyniki_test} oraz \ref{tab:wyniki_val} przedstawiono wyniki dla zbioru testowego oraz weryfikacyjnego. Zaprezentowane w nich pomiary skuteczności opisują wyniki zarówno dla rezultatu wygenerowanego bezpośrednio z wytrenowanego modelu sieci, jak i rezultatu otrzymanego w kolejnym etapie, wykorzystującym przetwarzanie przy pomocy algorytmu CRF. Dodatkowo w celach porównawczych w tabelach pokazane zostały wyniki najlepszych modeli sieci opisanych w sekcji \ref{porownanie_sieci_inria}, czyli DeepLab oraz U-Net.

Na podstawie wyników z wspomnianych wcześniej tabel można wyciągnąć wnioski, że uzyskane dla wszystkich obszarów wyniki są do siebie zbliżone pomimo wielu różnic w architekturze budynków, ukształtowaniu terenu oraz pojawiającej się roślinności. Porównując otrzymane wyniki z zamieszczonymi dodatkowo w tabelach rezultatami dla modeli sieci wykorzystanych w opisanym wcześniej eksperymencie, dochodzimy do przeświadczenia, że stworzony w naszym projekcie model sieci uzyskał jeden z lepszych rezultatów. 

Zaniżony wynik dla obszaru Kitsap spowodowany jest błędnym przypisaniem rzeczywistych etykiet w zbiorze walidacyjnym, gdzie na zdjęciach \textit{ground truth} oznaczone zostały budynki, których nie ma na zdjęciach satelitarnych. W celu rozwiązania tego problemu, zdecydowaliśmy się na usunięcie ze zbioru, obrazów z największymi błędami.

\begin{table}[h]
\renewcommand*{\tablename}{Tabela}
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\caption{Wyniki na zbiorze testowym.}
\begin{tabular}{|l|ccc|ccc|cc|cc|}
\hline
Metoda&\multicolumn{3}{c|}{ResNet-FCN-8s}&\multicolumn{3}{c|}{ResNet-FCN-8s-CRF}&\multicolumn{2}{c|}{U-Net}&\multicolumn{2}{c|}{DeepLab}\\ \hline
&Acc&IoU&F1 Score&Acc&IoU&F1 Score&Acc&IoU&Acc&IoU  \\ \hline
Austin  	&95,23&72,83&84,11& 95,56&74,31&85,07 &96,89&78,62 &96,54&76,65 \\\hline
Chicago 	&92,16&70,52&82,62& 92,36&71,25&83,12 &92,89&70,39 &92,56&69,39 \\\hline
Kitsap 		&99,52&70,88&82,83& 99,58&73,86&84,84 &99,27&66,26 &99,24&65,78 \\\hline
Tyrol		&98,80&72,40&83,70& 98,92&74,50&85,10 &97,71&70,93 &97,98&75,01 \\\hline
Wiedeń  	&91,87&77,93&87,31& 92,20&78,65&87,76 &93,85&78,28 &94,06&79,24 \\\hline
Ogólne 		&95,52&72,91&84,11& 95,72&74,51&85,17 &96,12&74,79 &96,08&74,86 \\\hline
\end{tabular}
\label{tab:wyniki_test}
\end{table}

\begin{table}[h]
\renewcommand*{\tablename}{Tabela}
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\caption{Wyniki na zbiorze walidacyjnym.}
\begin{tabular}{|l|ccc|ccc|cc|cc|}
\hline
Metoda&\multicolumn{3}{c|}{ResNet-FCN-8s}&\multicolumn{3}{c|}{ResNet-FCN-8s-CRF}&\multicolumn{2}{c|}{U-Net}&\multicolumn{2}{c|}{DeepLab}\\ \hline
&Acc&IoU&F1 Score&Acc&IoU&F1 Score&Acc&IoU&Acc&IoU  \\ \hline
Austin  	&97,02&75,79&86,19& 97,33&77,73&87,43 &96,89&78,62 &96,54&76,65 \\\hline
Chicago 	&91,65&72,09&83,67& 91,81&72,50&83,94 &92,89&70,39 &92,56&69,39\\\hline
Kitsap 		&98,10&62,46&76,76& 98,09&62,36&76,68 &99,27&66,26 &99,24&65,78\\\hline
Tyrol		&98,51&75,10&85,44& 98,61&76,55&86,44 &97,71&70,93 &97,98&75,01\\\hline
Wiedeń  	&95,43&77,09&86,99& 95,60&77,96&87,55 &93,85&78,28 &94,06&79,24\\\hline
Ogólne 		&96,14&72,50&83,81& 96,29&73,42&84,41 &96,12&74,79 &96,08&74,86\\\hline
\end{tabular}
\label{tab:wyniki_val}
\end{table}

Na rysunku \ref{fig:train_val_tyrol} przedstawione zostały przykładowe wyniki dla wybranej fotografii ze zestawu danych dla obszaru Tyrol. W lewej części rysunku znajduje się zdjęcie satelitarne, wynik otrzymany bezpośrednio na wyjściu modelu sieci neuronowej naniesiony na pierwotny obraz, a także finalny efekt działania całego systemu z uwzględnieniem modułu CRF, również naniesiony na obraz bazowy. Po prawej stronie rysunku zaprezentowane zostały: obraz \textit{ground truth} dla zdjęcia satelitarnego poddanego analizie, wynik dla modelu sieci wraz z zaznaczonymi błędami oraz rezultat z zaznaczonymi błędami po zastosowaniu algorytmu CRF. Kolorem białym oznaczono poprawnie wyznaczone budynki, kolorem zielonym elementy, które zaimplementowany system określił jako budynek, a nie zostały oznaczone na obrazie \textit{ground truth}, natomiast kolorem czerwonym wyróżniono obszary, które nie zostały wykryte, a znajdują się na obrazie \textit{ground truth}. Więcej przykładów zaprezentowanych zostało w dodatku \ref{DodatekC}..


\section{Omówienie występujących błędów}
W tej sekcji przedstawione zostały przykłady nieprawidłowości występujących podczas przeprowadzania przewidywania obszaru zabudowanego przy użyciu stworzonego modelu sieci. Błędy te w wielu przypadkach pojawiają się w wyniku występowania zbliżonych czynników. Podane przykłady przedstawiają próby wykrywania powierzchni dużych budynków oraz przeprowadzania prognozy dla obszarów z wysoką roślinnością.

Na rysunku \ref{fig:blad_duze} zaprezentowany został błąd występujący w przypadku próby przeprowadzania analizy dla budynków zajmujących dużą powierzchnię. Budynek pokazany na rysunku posiada niejednolitą strukturę architektoniczną złożoną z różnej liczby kondygnacji oraz wielu małych elementów znajdujących się na dachu, co utrudnia wykonanie prawidłowego przewidywania.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{subfigure}{.25\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=3.3cm]{img/vienna9_0/img.png}
	\caption{Oryginalny obraz}
\end{subfigure}\hfill
\begin{subfigure}{.25\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=3.3cm]{img/vienna9_0/gt.png}
	\caption{Ground truth}
\end{subfigure}\hfill
\begin{subfigure}{.25\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=3.3cm]{img/vienna9_0/model_img_blue.png}
	\caption{Wynik przewidywania}
\end{subfigure}\hfill
\begin{subfigure}{.25\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=3.3cm]{img/vienna9_0/model_pred_error.png}
	\caption{Błąd przewidywania}
\end{subfigure}\hfill

\caption{Przykład błędu dla dużych budynków.}
\label{fig:blad_duze}
\end{figure}

Kolejny przykład częstego błędu ukazany został na rysunku \ref{fig:blad_dlugi}, na którym znajduje się długi budynek o jednolitym kolorze dachu. Obserwując wyniki przewidywania, dla obrazów zawierających tego typu obiektymożna zaobserwować, że takie błędy pojawiają się regularnie. 

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{subfigure}{.25\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=3.3cm]{img/chicago7_3/img.png}
	\caption{Oryginalny obraz}
\end{subfigure}\hfill
\begin{subfigure}{.25\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=3.3cm]{img/chicago7_3/gt.png}
	\caption{Ground truth}
\end{subfigure}\hfill
\begin{subfigure}{.25\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=3.3cm]{img/chicago7_3/model_img_blue.png}
	\caption{Wynik przewidywania}
\end{subfigure}\hfill
\begin{subfigure}{.25\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=3.3cm]{img/chicago7_3/model_pred_error.png}
	\caption{Błąd przewidywania}
\end{subfigure}\hfill

\caption{Przykład błędy dla podłużnych budynków o jednolitym kolorze.}
\label{fig:blad_dlugi}
\end{figure}

Innym wspomnianym wcześniej czynnikiem powodującym błędy pojawiające się w procesie przewidywania jest występowanie wysokiej roślinności. Na rysunku \ref{fig:blad_drzewa} przedstawiony został przypadek w którym rosnące drzewa nachodzą na dachy budynków, w wyniku czego powstają problemy z przewidywaniem powierzchni takich budynków lub w niektórych przypadkach nie zostają one wcale sklasyfikowane.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{subfigure}{.25\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=3.3cm]{img/austin9_3/img.png}
	\caption{Oryginalny obraz}
\end{subfigure}\hfill
\begin{subfigure}{.25\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=3.3cm]{img/austin9_3/gt.png}
	\caption{Ground truth}
\end{subfigure}\hfill
\begin{subfigure}{.25\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=3.3cm]{img/austin9_3/model_img_blue.png}
	\caption{Wynik przewidywania}
\end{subfigure}\hfill
\begin{subfigure}{.25\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=3.3cm]{img/austin9_3/model_pred_error.png}
	\caption{Błąd przewidywania}
\end{subfigure}\hfill

\caption{Przykład błędów dla budynków przykrytych drzewami.}
\label{fig:blad_drzewa}
\end{figure}

\begin{figure}[hp]
\centering
\begin{subfigure}{.45\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=6.5cm]{img/tyrol-w7_0/img.png}
	\caption{Oryginalny obraz}
\end{subfigure}\hfill
\begin{subfigure}{.45\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=6.5cm]{img/tyrol-w7_0/gt.png}
	\caption{Ground truth}
\end{subfigure}\hfill
\begin{subfigure}{.45\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=6.5cm]{img/tyrol-w7_0/model_img_blue.png}
	\caption{Wynik przewidywania}
\end{subfigure}\hfill
\begin{subfigure}{.45\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=6.5cm]{img/tyrol-w7_0/model_pred_error.png}
	\caption{Błąd przewidywania}
\end{subfigure}\hfill
\begin{subfigure}{.45\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=6.5cm]{img/tyrol-w7_0/crf_img_blue.png}
	\caption{Wynik CRF}
\end{subfigure}\hfill
\begin{subfigure}{.45\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=6.5cm]{img/tyrol-w7_0/crf_pred_error.png}
	\caption{Błąd CRF}
\end{subfigure}
\caption[Przykładowy wynik zbioru testowego obszaru Tyrol.]{Przykładowy wynik zbioru testowego obszaru Tyrol. Uzyskana skuteczność dla zdjęcia wyniosła 95,65\% dokładności pikseli, 74,81\% IoU, 85,59\% F1 Score dla modelu sieci oraz 96,10\% dokładności pikseli, 77,10\% IoU, 87,07\% F1 Score dla pełnego systemu. Na rysunkach \textit{d} oraz \textit{f} kolorem zielonym zaznaczone zostały obszary sklasyfikowane przez system jako budynek, który w rzeczywistości  nie znajduje się na obrazie \textit{ground truth}, natomiast czerwonym, obszary które zostały sklasyfikowane na obrazie \textit{ground truth}, a nie zostały wykryte przez system segmentacji.}
\label{fig:train_val_tyrol}
\end{figure}


\section{CRF a wynik sieci}
 W tej sekcji opisane zostały główne różnice między obrazem przewidywania otrzymanym na wyjściu zaimplementowanego modelu sieci, a finalnym obrazem będącym wynikiem działania kompletnego systemu uwzględniającego moduł CRF. Dzięki użyciu wspomnianego modułu udało się zauważalnie zwiększyć dokładność analizy.

Na rysunku \ref{fig:por_crf:roznica} pokazana została różnica pomiędzy obrazem powstałym w wyniku działania modelu sieci oraz kompletnego systemu. Można zauważyć, że obraz po przejściu przez moduł CRF został bardziej dopasowany do krawędzi budynku oraz usunięte zostały drobne defekty. Dodatkowo zniwelowane zostają niepożądane obszary, które zostały błędnie sklasyfikowane przez model sieci jako budynek.
\begin{figure}[!h]
\centering
\begin{subfigure}{.49\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=7cm]{img/crf/img.png}
	\caption{Oryginalny obraz}
\end{subfigure}\hfill
\begin{subfigure}{.49\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=7cm]{img/crf/gt.png}
	\caption{Ground truth}
\end{subfigure}\hfill
\begin{subfigure}{.49\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=7cm]{img/crf/crf_model_pred_error.png}
	\caption{Różnica}
	\label{fig:por_crf:roznica}
\end{subfigure}\hfill
\begin{subfigure}{.49\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=7cm]{img/crf/model_pred_error.png}
	\caption{Błąd CRF}
\end{subfigure}\hfill

\caption[Wyniki modelu sieci i końcowego systemu z załączonym modułem CRF]{Porównanie wyników przewidywania dla modelu sieci oraz końcowego systemu z wykorzystaniem CRF. Na rysunku \textit{c} kolorem zielonym oznaczone zostały obszary oznaczone jako budynek po zastosowaniu modułu CRF z eksperymentalnymi parametrami, natomiast kolorem czerwonym obszary które zostały usunięte po wykorzystaniu tego systemu. Na rysunku \textit{d} kolorem zielonym zaznaczone zostały obszary sklasyfikowane przez system jako budynek, który w rzeczywistości  nie znajduje się na obrazie \textit{ground truth}, natomiast czerwonym, obszary które zostały sklasyfikowane na obrazie \textit{ground truth}, a nie zostały wykryte przez system segmentacji. }
\label{fig:por_crf}
\end{figure}

\section{Eksperymenty}
W tej sekcji opisane zostały eksperymenty przeprowadzone przy pomocy zaimplementowanej w ramach projektu aplikacji. Wykorzystanie Maps Static API umożliwiło sprawdzanie skuteczności działania opracowanego systemu dla dowolnie wybranych obszarów kuli ziemskiej, co pozwala na testowanie pracy programu dla zdjęć satelitarnych pochodzących z różnych miast i ich dzielnic. Dzięki temu możliwe jest zweryfikowanie rezultatów otrzymywanych w wyniku przeprowadzania analizy na mapach o urozmaiconym ukształtowaniu terenu z uwzględnieniem różnych stylów architektonicznych oraz sposobów planowania przestrzennego zabudowań. Jedyną przeszkodą jest dostępność zdjęcia satelitarnego o odpowiedniej rozdzielczości, która w celu otrzymania najlepszych wyników powinna wynosić około $0.4m$ na piksel.

\subsection{Testy przewidywań kompletnego systemu}
W przypadku Gdyni (rysunek \ref{fig:Gdynia}) oraz Helu (rysunek \ref{fig:Hel}) można dojść do wniosków, że przeprowadzona detekcja budynków jest bardzo dokładna. Natomiast analizując zdjęcia pochodzące z Torunia (rysunek \ref{fig:Torun}), zauważalne jest występowanie licznych błędów, pojawiających się z powodu bardzo gęstego rozmieszczenia obiektów budowlanych. Budynki znajdujące się na tym zdjęciu posiadają niejednolitą strukturę architektoniczną złożoną z różnej liczby kondygnacji, przez co na obrazie widoczny jest cień, który w połączeniu z wieloma różnymi elementami umieszczonymi na dachach jest przyczyną otrzymywania błędnych wyników przewidywania. Zauważyć można również nieprawidłowe sklasyfikowanie części drogi jako budynku.

\begin{figure}[!]
\centering
\begin{subfigure}{.31\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=4.6cm]{img/APIWyniki/Gdynia/temp_file.png}
	\caption{Oryginalny obraz, Gdynia}
	\label{fig:Gdynia}
\end{subfigure}\hfill
\begin{subfigure}{.31\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=4.6cm]{img/APIWyniki/Gdynia/model_img.png}
	\caption{Wynik przewidywania}
\end{subfigure}\hfill
\begin{subfigure}{.31\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=4.6cm]{img/APIWyniki/Gdynia/crf_img.png}
	\caption{Wynik CRF}
\end{subfigure}\hfill

\begin{subfigure}{.31\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=4.6cm]{img/APIWyniki/Hel/temp_file.png}
	\caption{Oryginalny obraz, Hel}
	\label{fig:Hel}
\end{subfigure}\hfill
\begin{subfigure}{.31\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=4.6cm]{img/APIWyniki/Hel/model_img.png}
	\caption{Wynik przewidywania}
\end{subfigure}\hfill
\begin{subfigure}{.31\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=4.6cm]{img/APIWyniki/Hel/crf_img.png}
	\caption{Wynik CRF}
\end{subfigure}\hfill

\begin{subfigure}{.31\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=4.6cm]{img/APIWyniki/Torun/temp_file.png}
	\caption{Oryginalny obraz, Toruń}
	\label{fig:Torun}
\end{subfigure}\hfill
\begin{subfigure}{.31\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=4.6cm]{img/APIWyniki/Torun/model_img.png}
	\caption{Wynik przewidywania}
\end{subfigure}\hfill
\begin{subfigure}{.31\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=4.6cm]{img/APIWyniki/Torun/crf_img.png}
	\caption{Wynik CRF}
\end{subfigure}\hfill
\caption{Przykładowe wyniki działania systemu, Polska.}
\end{figure}

W dalszych przykładach przedstawione zostały rezultaty otrzymane w wyniku wykorzystania systemu na zdjęciach satelitarnych pochodzących z różnych krajów. Na rysunku \ref{fig:Budapeszt} znajduje się zdjęcie Budapesztu, na którym widoczny jest typowy dla tego miasta styl architektoniczny. Na zamieszczonych fotografiach można zauważyć, że budynki znajdują się bardzo blisko, bądź nawet przylegają do siebie i posiadają różne kolory dachów, nie wpływa to jednak negatywnie na przewidywanie przeprowadzane przy użyciu stworzonego sytemu, który pozwala na poprawne odwzorowanie położenia budynków. Kolejny test zrealizowany został dla centrum miasta Tromso położonego na północy Norwegii (rysunek \ref{fig:Tromso}). Obecna tam architektura oraz wysoka jakość dostępnych zdjęć pozwala na bardzo dokładne wykrycie większości budynków. Ostatni (rysunek \ref{fig:Neapol}) przedstawia historyczne miasto Neapol położone na południu Włoch. Neapol posiada antyczny, a zarazem chaotyczny styl zabudowy. Na zdjęciu można zaobserwować charakterystyczne dla miasta wąskie ulice oraz dachy złożone z małych segmentów o różnych wysokościach i kolorach płytek dachowych. W rezultacie, można wyciągnąć wnioski, że opracowany w projekcie system segmentacji nie jest zdolny do przeprowadzenia poprawnej analizy ze względu na specyficzną, wręcz nietypową architekturę zabudowań występujących w tym mieście.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{subfigure}{.31\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=4.6cm]{img/APIWyniki/Budapeszt/temp_file.png}
	\caption{Oryginalny obraz, Budapeszt}
	\label{fig:Budapeszt}
\end{subfigure}\hfill
\begin{subfigure}{.31\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=4.6cm]{img/APIWyniki/Budapeszt/model_img.png}
	\caption{Wynik przewidywania}
\end{subfigure}\hfill
\begin{subfigure}{.31\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=4.6cm]{img/APIWyniki/Budapeszt/crf_img.png}
	\caption{Wynik CRF}
\end{subfigure}\hfill

\begin{subfigure}{.31\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=4.6cm]{img/APIWyniki/Tromso/temp_file.png}
	\caption{Oryginalny obraz, Tromso}
	\label{fig:Tromso}
\end{subfigure}\hfill
\begin{subfigure}{.31\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=4.6cm]{img/APIWyniki/Tromso/model_img.png}
	\caption{Wynik przewidywania}
\end{subfigure}\hfill
\begin{subfigure}{.31\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=4.6cm]{img/APIWyniki/Tromso/crf_img.png}
	\caption{Wynik CRF}
\end{subfigure}\hfill

\begin{subfigure}{.31\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=4.6cm]{img/APIWyniki/Neapol/temp_file.png}
	\caption{Oryginalny obraz, Neapol}
	\label{fig:Neapol}
\end{subfigure}\hfill
\begin{subfigure}{.31\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=4.6cm]{img/APIWyniki/Neapol/model_img.png}
	\caption{Wynik przewidywania}
\end{subfigure}\hfill
\begin{subfigure}{.31\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=4.6cm]{img/APIWyniki/Neapol/crf_img.png}
	\caption{Wynik CRF}
\end{subfigure}\hfill

\caption{Przykładowe wyniki działania systemu dla różnych regionów.}
\end{figure}

\subsection{Dostosowywanie hiperparametrów CRF}
W celu zaprezentowania wpływu CRF na wyniki działania kompletnego systemu, przeprowadzony został również przykładowy eksperyment obrazujący wykorzystanie modułu CRF dla specyficznego przypadku testowego. Na rysunku \ref{fig:crf_params} widoczny jest duży budynek przysłonięty drzewem oraz namiot hali sportowej. W wyniku zmiany hiperparametrów, które wpłynęły na zwiększenie wpływu modułu CRF na końcowy rezultat, można zaobserwować dokładniejsze dopasowanie do krawędzi dużego budynku oraz eliminację wykrytych fragmentów powierzchni hali sportowej. Na rysunku zostały porównane wyniki przewidywań modelu sieci, kompletnego systemu z hiperparametrami wykazującymi się najwyższą dokładnością na zbiorach datasetu INRIA oraz eksperymentalnie dobranymi wartościami.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{subfigure}{.49\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=7cm]{img/ulepszone/img.png}
	\caption{Oryginalny obraz}
\end{subfigure}\hfill
\begin{subfigure}{.49\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=7cm]{img/ulepszone/crf_img_def.png}
	\caption{Wynik CRF}
\end{subfigure}\hfill
\begin{subfigure}{.49\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=7cm]{img/ulepszone/crf_difference.png}
	\caption{Różnica}
\end{subfigure}\hfill
\begin{subfigure}{.49\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=7cm]{img/ulepszone/crf_img.png}
	\caption{Wynik eksperymentu}
\end{subfigure}\hfill

\caption[Przykładowy wynik dla zmiany hiperparamentów CRF.]{Przykładowy wynik dla zmiany hiperparamentów CRF. Na rysunku \textit{c} pokazano różnicę między obrazem wynikowym dla hiperparametrów modułu CRF wyznaczonych na zbiorze INRIA oraz ekpreymentalnych wartości. Kolorem zielonym oznaczono obszary sklasyfikowane w wyniku przewidywania dla nowych wartości, natomiast czerwonym obszary które nie występowały na tym obrazie, za to pojawiły na obrazie wynikowym. Wartości eksperymentalnych hiperparametrów: $\theta_{\alpha}$ = 15,  $\theta_{\beta}$ = 15, $\theta_{\gamma}$ = 3, $T$ = 9 oraz kompatybilności dla modelu Pottsa równej 15 dla filtru przestrzennego i 10 dla filtru dwustronnego.}
\label{fig:crf_params}
\end{figure}


\section{Podsumowanie}

Zrealizowany w ramach projektu system detekcji obiektów budowlanych na mapach satelitarnych osiąga efektywność zbliżoną, do rozwiązań które zostały opracowane do tej pory. Warto jednak zaznaczyć, że wykorzystany w opracowanej przez nas metodzie model sieci neuronowej posiada znacznie mniejszą złożoność. Przeglądając otrzymywane rezultaty dla zastosowanego w projekcie datasetu, można zauważyć, że błędy powtarzają się najczęściej w kilku przypadkach: na obrazie pojawia się wysoka roślinność przesłaniająca budynki, budowle składają się z wielu kondygnacji oraz posiadają wiele różnych elementów na dachu, lub w przypadku gdy struktura i kolor dachu nie są jednolite (pojawia się cień). Analizując dane z zawartych w rozdziale tabel, upewniamy się co do skuteczności działania modułu końcowego, gdzie widoczny jest wzrost skuteczności systemu po zastosowaniu CRF. Różnica pojawia się także na zdjęciach - znikają niewielkie obszary wyznaczone nieprawidłowo jako budynki oraz granice budynków stają się bardziej wyraziste. Sprawdzając wyniki otrzymywane w przypadku wykorzystania interfejsu graficznego, dochodzimy do wniosku, że dla wielu środowisk zaimplementowany system działa efektywnie, jednak można zaobserwować również takie miejsca na mapie dla których przewidywania systemu są nieprawidłowe.
